\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[affil-it]{authblk}
\usepackage{indentfirst}

\usepackage{titlesec}

\usepackage{aeguill}  % usefull for pdflatex
\usepackage[compat2,a4paper,twosideshift=0mm,left=20mm,right=20mm,bottom=20mm,top=15mm]{geometry}

\parindent=2em

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}


\lstdefinestyle{gramatica}{
	backgroundcolor=\color{yellow!7},%
    numbers=left, numberstyle=\tiny, stepnumber=1, numbersep=5pt,% 
    basicstyle=\small\ttfamily\color{blue},%
    breaklines=true,%                                      allow line breaks
    moredelim=[s][\color{green!50!black}\ttfamily]{'}{'},% single quotes in green
    moredelim=*[s][\color{black}\ttfamily]{options}{\}},%  options in black (until trailing })
    commentstyle={\color{gray}\itshape},%                  gray italics for comments
    morecomment=[l]{//},%                                  define // comment
    emph={%
        STRING%                                            literal strings listed here
        },emphstyle={\color{blue}\ttfamily},%              and formatted in blue
    alsoletter={:,|,;},%
    morekeywords={:,|,;},%                                 define the special characters
    keywordstyle={\color{black}},%                         and format them in black
}

\definecolor{javared}{rgb}{0.6,0,0} % for strings
\definecolor{javagreen}{rgb}{0.25,0.5,0.35} % comments
\definecolor{javapurple}{rgb}{0.5,0,0.35} % keywords
\definecolor{javadocblue}{rgb}{0.25,0.35,0.75} % javadoc

\lstset{language=Java,
basicstyle=\ttfamily,
keywordstyle=\color{javapurple}\bfseries,
stringstyle=\color{javared},
commentstyle=\color{javadocblue},
morecomment=[s][\color{javadocblue}]{/**}{*/},
numbers=left,
numberstyle=\tiny\color{black},
stepnumber=1,
numbersep=10pt,
tabsize=4,
showspaces=false,
showstringspaces=false,
breaklines=true}



\title{Exercí­cio para Avaliação n.º 5}
\author{Bruno Azevedo%
\thanks{Email: \texttt{azevedo.252@gmail.com}}}
 
\author{Miguel Costa%
\thanks{Email: \texttt{miguelpintodacosta@gmail.com}}}
 
\affil{Módulo Engenharia Gramatical,\\ UCE30 Engenharia de Linguagens,
\\ Mestrado em Engenharia Informatica,\\Universidade do Minho}
 
 
\date{\today}


\begin{document}
 
 
\maketitle
 
\begin{abstract}
Este documento apresenta as resoluções do Exercício Prático n.º 5 do módulo de Engenharia Gramatical.
O ecercício está relacionado com a implementação de uma linguagem para definir Mapas de Conceitos em que o output seja um WebSite.

\end{abstract}
 
 
\newpage
 
\parskip=0mm
\tableofcontents
\parskip=2mm
 
\newpage
 
\section{Ambiente de Trabalho}
Foi necessário usar um Gerador de Compiladores para gerar o nosso próprio compilador, por isso usámos o AnTLR que é também usado nas aulas. Para facilitar o processo de debugging durante a resolução do problema dado, usámos a ferramenta AnTLRWorks, que tem uma interface bastante agradável e simpática para ajudar a resolver problemas desta natureza.
 
A linguagem de programação adoptada foi o JAVA. De forma a tornar a nossa solução mais legível e estruturada. Para guardar a informação usamos uma Base de Dados relacional em MySQL e para o WiebSite dinâmico usamos a linguagem PHP com o auxilio de JavaScript e JQuery.

\section{Descrição do problema}
O pretendido para este exercício era gerar um pequeno WebSite, para navegar num Mapa de Conceitos, a partir de uma linguagem simples para descrever esses mesmos mapas.

Na linguagem criado por nós é necessário permitir validar as ligações face aos conceitos e relações declarados e que permitam fazer links para as ocorrências ou instâncias dos conceitos extraídos de uma Base de Dados.


\section{Resolução do Problema}

\subsection{Linguagem para descrever os Mapas de Conceitos}
A linguagem criada por nós, baseia-se muito na linguagem CMC apresentada nas aulas usada para descrever problemas da mesma natureza mas não permite especificar algumas necessidades.

Com a nossa linguem é possível definir conceitos, associações que podem haver entre eles e propriedades para os classificarem. As associações entre conceitos são criadas através de um \verb|mapa|.
Cada conceito pode ter várias instâncias e estas podem estas caracterizadas pela 



\subsection{Gramática}

\subsection{Modelo de Dados}

\subsection{WebSite}

 
\newpage
 
\section{Conclusões}
 
A resolução deste exercício permitiu perceber melhor a forma como as linguagens podem ser úteis para gerar um programa, que dependo do input que irá receber, o resultado final seja o esperado sem ter de estar a alterar o código do programa que é automaticamente gerado.

Umas das dificuldades foi perceber como o Antlr fazia o parser das frases de forma a não haver ambiguidade e conseguir na mesma produção termos acesso ao valor de dois símbolos terminais, tal como acontece, por exemplo, quando queremos saber a dimensão do terreno, em que a solução foi inserir labels para o compilador saber qual o valor pertendido.

Serviu de consolidação da matéria dada até agora no módulo de Engenharia de Linguagens,
tendo em conta que conseguimos resolver os exercícios com sucesso.
 

\end{document}
