\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[affil-it]{authblk}
\usepackage{indentfirst}

\usepackage{titlesec}

\usepackage{aeguill}  % usefull for pdflatex
\usepackage[compat2,a4paper,twosideshift=0mm,left=20mm,right=20mm,bottom=20mm,top=15mm]{geometry}

\parindent=2em

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}


\lstdefinestyle{gramatica}{
	backgroundcolor=\color{yellow!7},%
    numbers=left, numberstyle=\tiny, stepnumber=1, numbersep=5pt,% 
    basicstyle=\small\ttfamily\color{blue},%
    breaklines=true,%                                      allow line breaks
    moredelim=[s][\color{green!50!black}\ttfamily]{'}{'},% single quotes in green
    moredelim=*[s][\color{black}\ttfamily]{options}{\}},%  options in black (until trailing })
    commentstyle={\color{gray}\itshape},%                  gray italics for comments
    morecomment=[l]{//},%                                  define // comment
    emph={%
        STRING%                                            literal strings listed here
        },emphstyle={\color{blue}\ttfamily},%              and formatted in blue
    alsoletter={:,|,;},%
    morekeywords={:,|,;},%                                 define the special characters
    keywordstyle={\color{black}},%                         and format them in black
}




\title{Exercí­cio para Avaliação n.º 3}
\author{Bruno Azevedo%
  \thanks{Email: \texttt{azevedo.252@gmail.com}}}

\author{Miguel Costa%
  \thanks{Email: \texttt{miguelpintodacosta@gmail.com}}}

\affil{Módulo Engenharia Gramatical,\\ UCE30 Engenharia de Linguagens,
\\ Mestrado em Engenharia Informátical,\\Universidade do Minho}


\date{\today}


\begin{document}


\maketitle

\begin{abstract}
Este documento apresenta a resolução do Exercício Prático n.º 3 do módulo de Engenharia de Linguagens.
O exercício está relacionado com a geração automática de Processadores de Linguagens a partir de Gramáticas. 

Era pretendido criar uma linguagem para fazer movimentar um Robo num Terreno e depois criar um processador para as frases da linguagem com algumas funcionalidades.
\end{abstract}


\newpage

\parskip=0mm
\tableofcontents
\parskip=2mm

\newpage

\section{Ambiente de Trabalho}
Foi necessário usar um Gerador de Compiladores para gerar o nosso próprio compilador, por isso usamos o AnTLR que é também usado nas aulas. Para facilitar o debug durante a resuloção do problema que era dada, usamos a ferramenta AnTLRWorks, que tem um interface bastante agradável e simpático para problemas desta natureza.

A linguem de programação adoptada foi o JAVA. De forma tornar a nossa solução mais legível e estruturada, criamos classes com o auxilio  do IDE NetBeans que nos ajuda no desenvolvimento do código JAVA e ainda na criação da sua documentação (javadoc).


\section{Descrição do problema}
Imaginemos um robo com a função de aspirar um terreno de forma retangular. Este terreno tem uma área que é conhecida pela robo e que acaba por limitar o raio de ação dele.

O robo pode ter definida uma posição inicial e os seus movimentos podem ser em quatro direções diferentes (norte, sul, este e oeste) com uma peso associado que representa a distância que se vai deslocar (por exemplo \verb|NORTE 4|, desloca-se 4 unidades para norte). Tem ainda a opção de estar ligado ou desligado que define se está ativo ou não para aspirar.

Com base na descrição do robo, era pedido:
\begin{enumerate}
	\item Criar uma linguagem que conseguisse descrever uma rotina possivél para o robo. Esta linguagem deve permitir ainda que tenha no inicio certas definições como a dimensão do terreno e a posição inicial do robo.
	\item Depois de definida a linguagem tinhamos de criar um processador para as possíveis frases que podiam ser geradas com as funcionalidades de:
	\begin{itemize}
		\item Verificar que o robo não se movimenta para fora da área de limpeza.
		\item Calcular a distância (em cm) que o robo percorreu durante a sua rotina.
		\item Determinar quantas mudanças de direção foram feitas pelo robo.
		\item Determinar a distância média que o robo se desloca por cada movimento.
	\end{itemize}
\end{enumerate}


\section{Criação da linguagem}
Analisando o que era pretendido para descrever a rotina do robo, tentamos criar uma linguagem com uma sintaxe de fácil leitura e sem ambiguidades. Depois de analisar várias alternativas, definimos a linaguem com a seguinte estrutura:
\lstset{caption={Estrutura da gramática},label=DescriptiveLabel}
\begin{lstlisting}[style=gramatica]
    ASPIRADOR
    {
        DEFINICOES
        {
            definicao1; definicao2;
        }
        MOVIMENTOS
            instrucao1;
            instrucao2;
            ....
    }
\end{lstlisting}

Uma linguagem tem de ter simbolos terminais e neste caso nós definimos os símbolos:
\begin{itemize}
	\item DIM
	\item POS
	\item LIGAR
	\item DESLIGAR
	\item NORTE
	\item SUL
	\item ESTE
	\item OESTE
	\item ID
	\item INT
\end{itemize}

Definindo formalmente a gramática ficou:
\lstset{caption={Gramática},label=DescriptiveLabel}
\lstinputlisting[style=gramatica]{gramatica.g}

Depois de gerada a gramática, algumas das frases que se podem gerar, são:
\lstset{caption={Frase gerada 1},label=DescriptiveLabel}
\lstinputlisting[style=gramatica]{in1.txt}

\lstset{caption={Frase gerada 2},label=DescriptiveLabel}
\lstinputlisting[style=gramatica]{in2.txt}


Analisando a gramática a as frases geradas a partir dela, vericámos que o elemento raiz é \verb|robot| e o parser terá de encontrar no início a palavra \verb|ASPIRADOR| seguido de um \verb|corpo| que se encontra dentro de chavetas.



\newpage

\section{Conclusões}

A resolução deste exercício permitiu perceber melhor a forma como as linguagens 
de estrutura para a resolução de determinados problemas. Depois de definida a GIC e 
criando a GA, conseguimos realizar os cálculos que eram pretendidos para a soma.

Apesar de serem dois exercícios para calcular um resultado de forma diferente,
deu para perceber que o reaciocínio para resolver é idêntifo com ambos os casos.

Serviu de consolidação da matéria dada até agora no módulo de Engenharia de Linguagens,
tendo em conta que conseguimos resolver os exercícios com sucesso.


\end{document}
